\documentclass{beamer}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{polski}
\usepackage[default]{lato}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{compatibility=false}

\usetheme{amsterdam}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicja}{Definicja}

\author{Filip Stachura}
\title{Wybór cech dla metod klasyfikacji działających na strumieniach danych w czasie rzeczywistym}
\date{}

\titlegraphic{\vspace*{-1cm}\includegraphics[width=2cm]{img/uw.png}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Spis treści}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
\usetikzlibrary{arrows,positioning,automata,fit}
\tikzset{
    %Define standard arrow tip
    >=stealth',
    %Define style for boxes
    boks/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           text width=6.5em,
           minimum height=2em,
           text centered},
}

\begin{document}
  \begin{frame}
    \titlepage 
  \end{frame}

  \section{Wprowadzenie}
      \begin{frame}
        \frametitle{Wprowadzenie}
        \begin{itemize} \itemsep2ex
          \item Tło historyczne metod uczenia maszynowego.
          \item Rosnąca potrzeba i koszty.
          \item Motywacja i cel przeprowadzonych badań.
        \end{itemize}
      \end{frame}

  \section{Metody klasyczne}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metody klasyczne}
        \begin{definition}{\textbf{Uczenie maszynowe}}
          jest dziedziną nauki zajmującą się tworzeniem i badaniem algorytmów, które analizują i uczą się wyciągać wnioski z danych. 
        \end{definition}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Badane zagadnienia}
        \begin{description}
          \item[Przykłady:]
        \end{description}
        \begin{itemize} \itemsep2ex
            \item Zagadnienie klasyfikacji.
            \item Zagadnienie klasteryzacji.
            \item Redukcja wymiarów.
            \item Estymacja rozkładu danych.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Zagadnienie klasyfikacji}
        \begin{definicja}{\textbf{Zagadnienie klasyfikacji} \\ }
          Dla danego zbioru danych treningowych $\{(\vec{x_1},y_1),\dots\,(\vec{x_m},y_m)\}$, 
          gdzie $\forall_{i \in 1\dots m}\vec{x_i} \in \mathcal{X}$ oraz $\forall_{i \in 1\dots m}y_i \in \mathcal{Y}$, 
          znaleźć klasyfikator, tj.~funkcję $\mathcal{X}\rightarrow\mathcal{Y}$, który przydziela dowolnemu 
          obiektowi $\vec{x} \in \mathcal{X}$ klasę $y \in \mathcal{Y}$.
         \end{definicja}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Klasyczny proces klasyfikacji}
        \begin{figure}[h!]
          \centering
            \scalebox{.7}{\input{tikz/klasycznaKlasyfikacja.tex}}
          \caption{Proces treningu i klasyfikacji w klasycznym przypadku uczenia maszynowego: klasyfikator uczy się na statycznym zbiorze danych.}
          \label{fig:klasklas}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Klasyfikator C4.5}
        \begin{description}
          \item[Tworzy drzewo decyzyjne:]
        \end{description}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Wykorzystując pojęcie zysku informacyjnego (eng. \emph{information gain}) bazujące na entropii.
          \item Węzły drzewa zawierają test logiczny używany do klasyfikacji.
          \item Liście drzewa decydują o klasie.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metody ewaluacji}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Metoda wstrzymania (ang. \emph{holdout method}).
          \item Sprawdzian krzyżowy (ang. \emph{cross validation}).
          \item Sprawdzian krzyżowy ``pozostaw jednego'' (ang. \emph{leave-one-out}).
          \item<3-> Inne (np. metoda bootstrap).
        \end{itemize}
      \end{frame}

  \section{Strumienie danych}
      \begin{frame}
        \frametitle{Strumienie danych}
        \begin{description}
          \item[Założenia:]
        \end{description}
        \begin{enumerate}[<+->] \itemsep2ex
            \item Dostępność danych jest ograniczona.
            \item Obowiązują ograniczone zasoby obliczeniowe.
            \item Model dostępny do użycia w dowolnym momencie.
        \end{enumerate}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Badane zagadnienia}
        \begin{description}
          \item[Przykłady:]
        \end{description}
        \begin{itemize} \itemsep2ex
            \item Zagadnienie klasyfikacji, klasteryzacji, detekcja obserwacji odstających.
            \item Problem popularnego podzbioru.
            \item Utrzymanie wartości statystyk dla strumienia danych.
            \item Streszczanie danych.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Adaptacyjne zagadnienie uczenia}
        \begin{figure}[h!]
          \centering
            \scalebox{.7}{\input{tikz/adaptacyjne.tex}}
          \caption{Każda hipoteza $H_j$, zależy wyłącznie od hipotezy poprzedniej $H_{j-1}$ oraz aktualnej obserwacji $(\vec{x_j},y_j)$.}
          \label{fig:strumklas}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Strumieniowe zagadnienie klasyfikacji}
        \begin{figure}[h!]
          \centering
            \scalebox{.7}{\input{tikz/adaptacyjnaKlasyf.tex}}
          \caption{Każda z hipotez $H_j$ musi jednoznacznie wyznaczać klasyfikator $C_j: \mathcal{X}\rightarrow\mathcal{Y}$, który przydziela obiektowi $\vec{x} \in \mathcal{X}$ klasę $y \in \mathcal{Y}$.} 
          \label{fig:strumklas}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Strumieniowy proces klasyfikacji}
        \begin{figure}[h!]
          \centering
            \scalebox{.6}{\input{tikz/strumieniowaKlasyfikacja.tex}}
          \caption{Cykl treningu i klasyfikacji w przypadku uczenia klasyfikatora na danych strumieniowych. Klasyfikator może w dowolnym momencie dokonywać klasyfikacji lub być dalej uczony na danych treningowych.}
          \label{fig:strumklas}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Klasyfikator drzewa Hoeffdinga}
        \begin{description}
          \item[Buduje drzewo decyzyjne:]
        \end{description}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Również używając zysku informacyjnego, ale drzewo budowane w sposób przyrostowy.
          \item Wykorzystując nierówność Hoeffdinga do wyboru testu.
          \item Przy realistycznych założeniach drzewo jest asymptotycznie podobne do C4.5.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metody ewaluacji}
        \begin{description}
          \item[Dwiema popularnymi metodami ewaluacji są:]
        \end{description}
        \begin{itemize} \itemsep2ex
          \item Metoda wstrzymania (ang. \emph{Holdout method}).
          \item Metoda testuj-potem-trenuj (ang. \emph{test-then-train}).
        \end{itemize}
      \end{frame}

  \section{Wybór cech}
      \begin{frame}
        \frametitle{Zagadnienie selekcji atrybutów dla klasyfikatora}
        \begin{definicja}{\textbf{Zagadnienie selekcji atrybutów dla klasyfikatora} \\ }
            polega na określeniu podprzestrzeni $\mathcal{X'}$ dla przestrzeni atrybutów 
            $\mathcal{X}$ przy jednoczesnym zachowaniu skuteczności klasyfikacji.
        \end{definicja}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metoda \emph{obwoluty} (ang. \emph{wrapper method})}
        \begin{description}
          \item[W przypadku klasycznym:]
        \end{description}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Model wielokrotnie uczony dla podzbiorów atrybutów, w skrajnym przypadku $2^n$ razy.
          \item Wybierany model o najlepszym wyniku w ewaluacji.
          \item Warianty zachłanne przeszukiwania (asymptotycznie $O(n^2)$ ewaluacji).
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metoda \emph{obwoluty} (ang. \emph{wrapper method})}
          \begin{figure}[h!]
            \centering
              \scalebox{.5}{\input{tikz/przeszukiwanieWTyl.tex}}
            \caption{Proces zachłannej selekcji atrybutów dla metody \emph{obwoluty}.}
          \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metoda \emph{obwoluty} (ang. \emph{wrapper method})}
        \begin{description}
          \item[W przypadku \textbf{strumieniowym}:]
        \end{description}
        \begin{itemize} \itemsep2ex
          \item Kluczowe jest zachowanie stawianych założeń - proces nauki nigdy nie może zostać rozpoczęty od początku.
          \item Algorytm wykonuje zachłanne przeszukiwanie w przód, jednocześnie tworząc dodatkowe kopie klasyfikatora.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Metoda \emph{obwoluty} (ang. \emph{wrapper method})}
        \begin{description}
          \item[Zachłanne przeszukiwanie w przód:]
        \end{description}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Początkowo główny klasyfikator nie korzysta z żadnego z atrybutów. 
          \item Tworzona jest kopia głównego klasyfikatora dla każdego dodatkowego atrybutu. 
          \item Wszystkie klasyfikatory są poddawane ciągłej ewaluacji testuj-potem-trenuj, co jakiś czas weryfikowana jest przewaga głównego klasyfikatora względem kopii.
        \end{itemize}
      \end{frame}

  \section{Eksperymenty praktyczne}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment I - Opis problemu}
        \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \scalebox{.6}{
          \begin{subfigure}{.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[scale=0.04]{img/portrait.png}
            \caption{Orientacja pionowa}
            \label{fig:sub1}
          \end{subfigure}%
          \begin{subfigure}{.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[scale=0.04]{img/landscape.png}
            \caption{Orientacja pozioma}
            \label{fig:sub2}
        \end{subfigure}}
        \caption{System operacyjny urządzenia w zależności od wykrytej orientacji wyświetla treść na wyświetlaczu pionowo lub poziomo.} 
        \label{fig:orientacja}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment I - Opis eksperymentu}
        \begin{itemize} \itemsep2ex
          \item Wykorzystano klasyfikator oparty o drzewo Hoeffdinga.
          \item Różnego rodzaju sensory i dodatkowe dane losowe.
          \item Wykonano 10 iteracji algorytmu.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment I - Opis eksperymentu}
        \begin{table}[!h]
        \begin{center}
          \scalebox{.7}{
        \begin{tabular}{ | c | l | l | c | }
          \hline
          Nr & Opis & Atrybut & Dziedzina \\ \hline
          1 & Akcelerometr - Oś X     & $acc_x$   & $[-20, 20]$ \\ \hline
          2 & Akcelerometr - Oś Y     & $acc_y$   & $[-20, 20]$ \\ \hline
          3 & Akcelerometr - Oś Z     & $acc_z$   & $[-20, 20]$ \\ \hline
          4 & Żyroskop - Oś X         & $gyr_x$   & $ [-10, 10] $ \\ \hline
          5 & Żyroskop - Oś Y         & $gyr_y$   & $ [-10, 10] $ \\ \hline
          6 & Żyroskop - Oś Z         & $gyr_z$   & $ [-10, 10] $ \\ \hline
          7 & Kompas                  & $heading$ & $ [0, 360) $ \\ \hline
          8 & Pierwszy atrybut losowy & $noise_1$ & $[-1,1]$ \\ \hline
          9 & Drugi atrybut losowy    & $noise_2$ & $[-10,10]$ \\ \hline
         10 & Trzeci atrybut losowy   & $noise_3$ & $[0,100]$ \\ \hline
        \end{tabular}
          }
        \end{center}
        \caption{Atrybuty dostępne dla klasyfikatora.  }
        \label{table:dziedzinyattr}
        \end{table}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment I - Wyniki}
        \begin{figure}[!htb]
          \centering
          \centerline{\includegraphics[scale=0.30]{charts/orientationeps/skutecznosc_klasyfikatora.eps}}
          \caption{Skuteczność klasyfikatora w kolejnych iteracjach. }
          \label{fig:skutecznosc_klasyfikatora}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment I - Wyniki}
            \begin{table}[!h]
            \begin{center}
          \scalebox{.7}{
            \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | }
              \hline
              Iteracja & Atrybuty & Skuteczność & Najlepszy kandydat & Skuteczność kandydata \\ \hline
              0 & $\varnothing$ & $40.81\%$ & $\{acc_z\}$ & $50\%$\\ \hline
              1 & $\{acc_z\}$   & $50.83\%$ & $\{acc_z, acc_x\}$ & $60.83\%$\\ \hline
              2 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $82.35\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $72.26\%$\\ \hline
              3 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $74.05\%$ & $\{acc_z, acc_x, acc_y\}$ & $71.54\%$\\ \hline
              4 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $78.21\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $74.3\%$\\ \hline
              5 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $78.24\%$ & $\{acc_z, acc_x, acc_y\}$ & $75.1\%$\\ \hline
              6 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.89\%$ & $\{acc_z, acc_x, gyr_y\}$ & $77.72\%$\\ \hline
              7 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $80.03\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_2\}$ & $78.07\%$\\ \hline
              8 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.07\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $77.99\%$\\ \hline
              9 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.69\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $78.64\%$\\ \hline
              10 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.42\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $78.4\%$\\ \hline
            \end{tabular}
          }
            \end{center}
            \caption{Zbiór atrybutów w kolejnych iteracjach. }
            \label{table:iter_attr}
            \end{table}
      \end{frame}

      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment II - Opis problemu}
        \begin{description}
          \item[Lokalizacja wewnątrz budynku:]
        \end{description}
        \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}{.5\textwidth}
          \centering
          \includegraphics[scale=0.05]{img/beacon.png}
          \caption{Budowa nadajnika}
        \label{fig:beacon}
        \end{subfigure}%
        \begin{subfigure}{.5\textwidth}
          \centering
          \includegraphics[scale=0.2]{img/range.jpg}
          \caption{Zasięg nadajnika}
        \label{fig:range}
        \end{subfigure}
        \caption{Nadajniki Estimote korzystają z baterii, a ich zasięg to 70m.}
        \label{fig:estimote}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment II - Opis eksperymentu}
          \begin{table}[!h]
          \begin{center}
                    \scalebox{.7}{
          \begin{tabular}{ | c | l | l | c | }
            \hline
            Nr & Opis & Atrybut & Dziedzina \\ \hline
            1 & Pierwszy nadajnik zlokalizowany w $room_1$ & $b_1$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
            2 & Drugi nadajnik zlokalizowany w $room_1$ & $b_2$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
            3 & Pierwszy nadajnik zlokalizowany w $room_2$ & $b_3$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
            4 & Drugi nadajnik zlokalizowany w $room_2$ & $b_4$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
            5 & Pierwszy nadajnik zlokalizowany w $room_3$ & $b_5$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
            6 & Drugi nadajnik zlokalizowany w $room_3$ & $b_6$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
            7 & Nadajnik złośliwy     & $b_7$   & $[-120, 0]$ \\ \hline
          \end{tabular}
          }
          \end{center}
          \caption{Atrybuty dostępne dla klasyfikatora. W eksperymencie zostało wykorzystane $7$ atrybutów, z czego jeden z nich ma złośliwy charakter i ma za zadanie zakłócić przebieg eksperymentu.}
          \label{table:dziedzinyattr}
          \end{table}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment II - Wyniki}
        \begin{figure}[!htb]
          \centering
          \centerline{\includegraphics[scale=0.24]{charts/roomeps/skutecznosc_klasyfikatora.eps}}
          \caption{Skuteczność klasyfikatora w kolejnych iteracjach}
          \label{fig:skutecznosc_klasyfikatora_room}
        \end{figure}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Eksperyment II - Wyniki}
\begin{table}[!h]
\begin{center}
                    \scalebox{.7}{
\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | }
  \hline
  Iteracja & Atrybuty & Skuteczność & Najlepszy kandydat & Skuteczność kandydata \\ \hline
  0 & $\varnothing$ & $42.57\%$ & $\{b_3\}$ & $47.52\%$\\ \hline
  1 & $\{b_3\}$   & $52.83\%$ & $\{b_3\}$ & $52.83\%$\\ \hline
  2 & $\{b_3\}$   & $37.26\%$ & $\{b_2, b_3\}$ & $41.98\%$\\ \hline
  3 & $\{b_2, b_3\}$   & $36.79\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $46.23\%$\\ \hline
  4 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $46.2\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $46.2\%$\\ \hline
  5 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $48.58\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $48.58\%$\\ \hline
  6 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $51.57\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $51.57\%$\\ \hline
  7 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $48.11\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $48.34\%$\\ \hline
  8 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $52.08\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $53.2\%$\\ \hline
  9 & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$   & $51.9\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $51.9\%$\\ \hline
  $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$\\ \hline
  15 & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$   & $75.28\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $75.28\%$\\ \hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\caption{Zbiór atrybutów w kolejnych iteracjach.}
\label{table:iter_attr_room}
\end{table}
      \end{frame}

  \section{Podsumowanie}
      \begin{frame}
        \frametitle{Wnioski}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Optymalizacja ilości przesyłanych danych.
          \item Bardziej skuteczny klasyfikator dzięki pominięciu atrybutów nieistotnych.
          \item Informacja zwrotna o skuteczności klasyfikatora dostępna w czasie rzeczywistym.
        \end{itemize}
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \frametitle{Dalsze prace badawcze}
        \begin{itemize}[<+->] \itemsep2ex
          \item Rozszerzenie metody \emph{obwoluty} o wariant zachłannego przeszukiwania w tył i przeszukiwania w dwie strony.
          \item Zastosowanie metody \emph{obwoluty} dla ewolucyjnych strumieni danych.
          \item Dokonywanie ewaluacji atrybutów nie na podstawie kopii klasyfikatorów, ale z wykorzystaniem metody wyboru na podstawie korelacji.
        \end{itemize}
      \end{frame}
\end{document}
